ZK Rollups or ZK Compression: Which Path Leads to True Blockchain Scalability?
===

https://silicon-ninjaa.medium.com/zk-rollups-or-zk-compression-which-path-leads-to-true-blockchain-scalability-7436c2dd7a3f

## ZKとは何ですか？
ZKはゼロ知識（Zero-Knowledge）を指し、ある当事者（証明者）が他の当事者（検証者）に対して、ある命題が真であることを、それ自体の有効性以外の情報を開示することなく証明する暗号技術です。

ゼロ知識技術またはゼロ知識証明は、基礎データを開示することなく、または個々にブロックチェーン上で実行することなく、複雑な計算を検証することを可能にします。この機能のおかげで、ZK証明はブロックチェーンのスケーリングに特に役立ちます。これは、処理および保存する必要があるデータの量を大幅に削減するためです。

ブロックチェーン技術において、スケーラビリティは重要な要素です。ゼロ知識技術は、セキュリティと分散化の原則を保持しながら、トランザクションのスループットを大幅に向上させます。

## ゼロ知識を実証する現実のシナリオ
ゼロ知識技術がトランザクションのスループットを向上させながら、セキュリティと分散化を維持する方法をさらに説明する優れた例は、DAOの「ZKパワード投票システム」のコンセプトです。

何百万ものメンバーが複数の提案に投票する必要がある大規模なDAOを想像してください。従来のオンチェーン投票は、いくつかの課題に直面します：

1. 各投票が個別のトランザクションとなり、ネットワークを混雑させる可能性がある。
2. 投票プロセスでは、適格なメンバーのみが投票し、各メンバーが一度だけ投票することを保証する必要がある。
3. 投票のカウントや検証を中央機関に依存しないシステムが必要である。

## ZKパワード投票システムがこれらの課題にどのように対処するか
各投票を個別のオンチェーントランザクションとして処理する代わりに、システムはZK技術を使用して数千の投票をオフチェーンでまとめます。その後、これらの投票の有効性と結果を表すZK証明が生成されます。この証明だけが個々の投票ではなく、ブロックチェーンに提出されます。これにより、トランザクションのスループットが大幅に向上し、最小限のオンチェーントランザクションで何百万もの投票を処理および検証することが可能になります。

ZK証明は次のことを保証します：

- 適格なメンバーのみが投票した
- 各メンバーが一度だけ投票した
- 投票のカウントが正確に行われた

これらすべては個々の投票選択を明らかにすることなく達成されます。そして、ブロックチェーンはZK証明を検証するだけで投票プロセス全体の完全性を確保できます。

このZKシステムにより、信頼のない検証が可能になります。ネットワーク上の任意のノードが中央機関に依存することなくZK証明を検証できます。これにより、投票プロセスの正確性が数学的に証明され、DAOの分散化の性質が維持されます。

この研究記事では、EthereumおよびSolanaにおけるプロトコルレベルのZK証明の実装に深く掘り下げます。

これらのアーキテクチャの選択が、スケーラビリティだけでなく、広範なエコシステムのダイナミクス、開発者の経験、およびこれらのプラットフォームの将来の軌跡にどのように影響を与えるかを探ります。

技術的な詳細、トレードオフ、およびこれらのアプローチの影響を検討することで、プロトコルレベルの決定がブロックチェーンネットワークの能力と制約をどのように形作るかについて包括的な理解を提供することを目指します。この分析では、次のことをカバーします：

1. ZK技術の基本原則とブロックチェーンのスケーリングにおける役割
2. EthereumのオフチェーンZKロールアップの実装と既存のネットワークとの統合
3. SolanaのネイティブZK圧縮とプラットフォームの高性能アーキテクチャへの適合性
4. 各アプローチの利点、課題、および将来の発展の可能性
5. ブロックチェーンエコシステムおよび分散型アプリケーションの将来に対する広範な影響

この分析を通じて、プロトコルレベルでの重要な選択とその広範な結果を明らかにし、ブロックチェーンのスケーラビリティの進化する風景を理解するための基礎を提供します。

## ブロックチェーン技術におけるスケーラビリティの課題
ゼロ知識技術がEthereumおよびSolanaによって実装されているイノベーションを理解するためには、ブロックチェーンのスケーラビリティの概念が基本となります。

スケーラビリティとは、パフォーマンスやセキュリティを損なうことなく、増加するトランザクション数およびユーザーを処理するブロックチェーンの能力を指します。

## ブロックチェーンのトリレンマ：スケーラビリティ、セキュリティ、分散化
ブロックチェーンのトリレンマは、Ethereumの共同創設者であるVitalik Buterinが造語したもので、ブロックチェーンシステムはスケーラビリティ、セキュリティ、分散化の3つの重要な特性のうち、2つだけを最適化できるとされています。このトリレンマは、ブロックチェーン開発において大きな課題となっています：

1. スケーラビリティ：多くのトランザクションを迅速に処理する能力。
2. セキュリティ：攻撃に対する抵抗力とデータの完全性の維持。
3. 分散化：ネットワーク全体での制御および意思決定の分散。

伝統的に、1つの側面を改善すると、他の側面が犠牲になることが多かったです。例えば、スケーラビリティを向上させるためにブロックサイズを増やすと、ノードオペレーターのハードウェア要件が高くなり、分散化が損なわれる可能性があります。

## 伝統的なブロックチェーン設計におけるスループットの制限
初期のブロックチェーン設計（例えばBitcoinやEthereum 1.0）は、以下のような固有のスループットの制限に直面しました：

1. ブロック時間とサイズ：ブロックの作成頻度と各ブロックに含まれるデータ量がトランザクションスループットを制限します。
2. コンセンサスメカニズム：PoW（Proof of Work）システムは安全性が高いものの、非常に遅くエネルギー集約的です。
3. ネットワーク伝播：新しいブロックがネットワーク全体に伝播する時間がスケーリング努力を制限します。

これらの制限により、高需要時には混雑が発生し、トランザクション手数料の増加や確認時間の遅延が生じました。

## スケーラビリティに対するレイヤー2 ZK技術の役割
ゼロ知識（ZK）技術は、ブロックチェーンのスケーラビリティの課題に対する強力なツールとして登場し、以下のようにいくつかの最も緊急の課題に対して

革新的な解決策を提供しました：

1. データ圧縮：ZK証明は、多量のデータや複雑な計算を非常に圧縮された形式で表現することができます。この圧縮は、基礎データの有効性を失うことなく達成されます。これにより、レイヤー1ブロックチェーンで保存または伝送する必要があるデータの量を削減しました。
2. トランザクションのバッチ処理：ZK証明は、トランザクションのバッチを同時に検証するために役立ちました。このバッチ処理により、一定の時間枠内で処理できるトランザクションの数が大幅に増加し、ブロックチェーンのスループットが効果的に向上しました。
3. 相互運用性とクロスチェーンソリューション：ZK技術は、異なるブロックチェーンネットワーク間の安全で効率的な通信を促進しました。レイヤー2チェーン上の状態やトランザクションの簡潔な証明を提供することで、レイヤー1チェーン上で検証できるようにしました。
4. オンチェーンストレージ要件の削減：計算の検証を行うためにすべてのデータをオンチェーンに保存する必要がないため、ZK技術はブロックチェーンのサイズの成長を管理するのに役立ちました。これにより、ノードオペレーターのハードウェア要件を管理可能に保ちながら、ネットワークの分散性を長期的に維持することができました。
5. 最終性と確認時間の向上：一部の実装では、ZK証明がトランザクションの即時最終性を提供しました。大量のトランザクションの迅速な検証を可能にすることで、ZKは確認時間を大幅に短縮しました。

レイヤー2ブロックチェーンにおけるZK技術の適用は、ブロックチェーンのトリレンマに対処する上で重要な進展を示しました。スループットと効率の向上をセキュリティや分散性を損なうことなく実現することで、ZK証明は真のブロックチェーンスケーラビリティへの有望な道筋を提供しました。

ただし、ZK技術の実装には証明の生成に関する計算の複雑さや暗号に関する専門知識の必要性など、独自の課題も伴います。これらの要因がEthereumやSolanaなどの異なるブロックチェーンプラットフォームがZK技術の統合にどのようにアプローチしたかに影響を与えました。この点については詳細に議論しますが、これらの要因がZK技術のスケーラビリティソリューションへの統合にどのように影響を与えたかを知ることが重要です。

## ZK証明の種類：ZK-SNARKsとZK-STARKs
ゼロ知識証明にはさまざまな形式がありますが、ブロックチェーンのスケーラビリティに関して最も広く議論されているのはZK-SNARKsとZK-STARKsの2つです。それぞれを詳しく見て、その特性を比較してみましょう：

> ZK-SNARKs（Zero-Knowledge Succinct Non-Interactive Argument of Knowledge）

ZK-SNARKsはブロックチェーン技術で最初に広く採用されたゼロ知識証明の形式です。

主な特徴：

- 簡潔さ：証明は非常に小さく（通常約288バイト）迅速に検証できます。
- 非対話型：証明者と検証者は同時にオンラインである必要がなく、複数のメッセージを交換する必要がありません。
- 信頼された設定が必要：初期パラメータを生成するためのセレモニーが必要で、これが破損すると偽の証明が作成される可能性があります。

利点：

- 非常にコンパクトな証明で、オンチェーンストレージ要件が最小限に抑えられる。
- オンチェーン検証に有利な迅速な検証時間。
- 実践的な実装で数年間確立された。

課題：

- 信頼された設定の要件が潜在的なセキュリティの脆弱性を導入する。
- 楕円曲線暗号に依存しており、将来的に量子コンピュータによる攻撃に対して脆弱である可能性がある。

> ZK-STARKs（Zero-Knowledge Scalable Transparent Argument of Knowledge）

ZK-STARKsは新しい開発であり、ZK-SNARKsの制限の一部に対処しています。

主な特徴：

- スケーラビリティ：証明のサイズは、証明される計算のサイズに対して対数的に増加します。
- 透明性：信頼された設定が不要で、セキュリティが向上します。
- ポスト量子セキュリティ：ハッシュ関数を使用し、楕円曲線暗号に依存しない。

利点：

- 信頼された設定が不要で、より高いセキュリティを提供。
- 大規模な計算に対しても効率的なスケーラビリティを提供。
- 量子コンピュータに対する耐性がある。

課題：

- 証明の生成に高度な計算能力を必要とする。
- 証明のサイズがZK-SNARKsよりも大きくなる可能性がある。

ZK-SNARKsとZK-STARKsは、それぞれ異なる利点と課題を持ちながら、ブロックチェーンのスケーラビリティとセキュリティを向上させるために重要な役割を果たします。それぞれの選択は、特定のアプリケーションやプラットフォームのニーズに応じて適応されます。

## ZK-SNARKsとZK-STARKsの比較
両方の方法は、一方の当事者が他方の当事者に対して命題が真であることを証明する際に、その命題の有効性以外の情報を開示することなく行うことができます。

しかし、それぞれには異なる特性とトレードオフがあります。以下の表は、ZK-SNARKsとZK-STARKsの詳細な比較を提供します。

> EthereumのZKロールアップの適用は、主にコンパクトな証明サイズと高速な検証時間が重要であるため、ZK-SNARKsを使用しました。これはオンチェーンの検証にとって重要です。

しかし、ZK-STARKsはその強化されたセキュリティ特性のためにますます注目されています。

> SolanaのZK圧縮のアプローチは特定のZK証明システムに結びついているわけではありませんが、プラットフォームの高性能重視の性質により、異なるZK証明システムの効率的な特性が実装に関連しています。

進化が続くにつれ、SNARKsとSTARKsの両方の利点を組み合わせたハイブリッドアプローチや新しいZK証明のバリエーションが開発されるでしょう。

## ZK証明のZKロールアップとZK圧縮における応用
ZK証明は、EthereumとSolanaによってそれぞれ実装されたブロックチェーンスケーラビリティの革新的なアプローチであるZKロールアップとZK圧縮の両方において重要な応用を見出しています。両方ともZK証明の力を利用していますが、スケーラビリティの目標を達成するためにこの技術を適用する方法は異なります。

### ZKロールアップ
Ethereumで実装されたZKロールアップでは、ZK技術は主にオフチェーンでトランザクションのバッチを圧縮および検証するために使用されます。ここでの主な応用は、無数のトランザクションの有効性を表す簡潔な証明を生成することです。これらの証明は、完全なトランザクションデータよりもはるかに小さく、メインチェーンに提出されます。

ZKロールアップはZK証明（SNARK/STARK）を利用して、ロールアップの状態遷移が有効であることをメインチェーンがすべてのトランザクションを再実行することなく確保します。ZK技術のこの応用により、ロールアップはオフチェーンで多くのトランザクションを処理しながら、メインチェーンの信頼性とセキュリティプロパティを維持できます。

### ZK圧縮
対照的に、SolanaのZK圧縮は、コアプロトコル内でZK証明を直接適用します。これにより、ベースレイヤー自体でトランザクションデータを圧縮します。このコンテキストでのZK証明の応用により、Solanaはネットワークノードによって保存および処理されるデータの量を削減し、ブロックチェーンの全体的な容量と効率を向上させます。

このアプローチは、複数のトランザクションの集約と、現在および過去のブロックチェーンの状態を効率的に表現するためのMerkleツリーの構築から始まります。その後、データ構造は、基礎データを明らかにすることなく、トランザクションと状態の変更の有効性を証明するコンパクトなゼロ知識証明を生成するために使用されます。

> どちらの場合も、ZK技術はデータ圧縮と効率的な検証の強力なツールとして機能します。ただし、重要な違いは、この圧縮が行われる場所と方法にあります。Ethereumのロールアップではオフチェーン、Solanaのネイティブ圧縮ではオンチェーンです。

## EthereumのZKロールアップ戦略の概要
Ethereumのスケーリング戦略には、Layer 1およびLayer 2の両方のソリューションが含まれます。主なLayer 1の取り組みは、Proof of Stake（POS）コンセンサスとシャーディングを導入したEthereum 2.0への移行です。並行して、Layer 2のソリューション、特にZKロールアップは、現在および将来にわたってEthereumをスケーリングする上で重要な役割を果たします。

スケーリングのアプローチは、スループットを向上させながら分散化とセキュリティを維持することを強調しています。ZKロールアップは、オフチェーンで大幅に多くのトランザクションを可能にしながら、メインチェーンのセキュリティを活用することで、この哲学に一致します。

### EthereumでのZKロールアップの動作方法
EthereumのZKロールアップは、Layer 2スケーリングソリューションとして機能し、トランザクションをオフチェーンで処理し、暗号証明をメインチェーンに提出します。このメカニズムは次の3つの主要なコンポーネントに分けられます：

1. オフチェーン計算
ZKロールアップでは、トランザクション処理の大部分がメインEthereumチェーンの外で行われます。ロールアップネットワークと呼ばれる別個のノードネットワークが、トランザクションの実行を処理します。このオフチェーン計算には、アカウントバランスの更新、スマートコントラクトのインタラクションの処理、ロールアップの全体的な状態の管理が含まれます。

ロールアップオペレーターは、複数のトランザクションをバッチにまとめる責任を負う分散型ネットワークです。このバッチ処理は、高いスループットを達成するために重要であり、複数のトランザクションがメインチェーン上の単一の証明によって表されることを可能にします。

2. オンチェーンデータの可用性
計算はオフチェーンで行われますが、ZKロールアップはメインEthereumチェーン上でデータの可用性を確保します。つまり、ロールアップの現在の状態を再構築するために必要なすべてのデータがオンチェーンに公開されます。このデータには、圧縮されたトランザクションデータや状態更新が含まれることが一般的です。

3. 証明生成と検証
ZKロールアップ技術の核心は、ゼロ知識証明の生成と検証にあります。オフチェーンでバッチ処理されたトランザクションの後、ロールアップオペレーターは状態遷移の有効性を証明するZK証明（通常はZK-SNARK）を生成します。

この証明は、Ethereumメインチェーン上のスマートコントラクトに提出されます。コントラクトは証明を検証し、トランザクションを再実行することなく、オフチェーン計算が正しく行われたことを確認します。成功した検証後、新しい状態ルートがメインチェーンに更新され、バッチ処理されたトランザクションが確定されます。

### EthereumにおけるZKロールアップの実装
Ethereum上でいくつかのプロジェクトがZKロールアップの実装を開発しています：

1. zkSync
Matter Labsによって開発されたzkSyncは、主要なZKロールアップソリューションの1つです。ZK-SNARKsを証明生成に使用し、ユーザーと開発者にシームレスな体験を提供することを目指しています。zkSyncは、既存のEthereum dAppを簡単にロールアップに移植できるようにするためのzkEVM（ゼロ知識Ethereum仮想マシン）を通じて、一般的なスマートコントラクト機能をサポートしています。

2. StarkNet
StarkWareによって作

成されたStarkNetは、ZK-STARKsを証明生成に使用する許可不要の分散型ZKロールアップです。独自のプログラミング言語Cairoを使用した本格的なスマートコントラクトプラットフォームを提供しています。StarkNetは高いスループットと強力な暗号セキュリティを提供することに焦点を当てています。

3. その他
他の注目すべきZKロールアップの実装には、分散型取引所に焦点を当てたLoopringや、スケーラビリティと共にプライバシー機能を強調するAztecがあります。

### ZKロールアップの利点
EthereumのZKロールアップアプローチは、いくつかの主要な利点を提供します：

- 高いスループット：ZKロールアップは1秒間に数千のトランザクションを処理でき、Ethereumのベースレイヤーの容量を大幅に上回ります。
- 低料金：複数のトランザクションを1つのオンチェーン提出にまとめることで、ユーザーの1トランザクションあたりのコストを大幅に削減します。
- 迅速な確定性：一部のLayer 2ソリューションとは異なり、ZKロールアップは証明がオンチェーンで検証された時点で即時にトランザクションの確定性を提供します。
- 強力なセキュリティ：ZKロールアップはEthereumメインチェーンのセキュリティを継承し、攻撃に対する強力な保護を提供します。
- 分散化の維持：データの可用性をオンチェーンで確保することで、ZKロールアップは高い分散化を維持します。

## ZKロールアップの課題と制限
その有望性にもかかわらず、ZKロールアップはいくつかの課題に直面しています：

- 複雑さ：ZK証明の生成は計算量が多く、専門的な知識を必要とするため、オペレーターのプールが制限される可能性があります。
- スマートコントラクトの制限：一部のZKロールアップの実装は、複雑なスマートコントラクトのインタラクションをサポートする能力に制限がありますが、zkEVMのようなソリューションがこの問題に対処しています。
- 証明生成時間：ZK証明の生成にかかる時間がトランザクション処理に遅延をもたらす可能性があります。
- 中央集権化のリスク：オンチェーンデータの可用性によって軽減されるものの、ロールアップオペレーターの中央集権化に関する懸念があります。
- 採用のハードル：ユーザーや開発者は、ロールアップとやり取りするために新しいツールやプロセスに適応する必要があり、採用の速度が遅れる可能性があります。

## SolanaのZK圧縮戦略の概要
Solanaは、そのコアでProof of History（PoH）とProof of Stake（PoS）を組み合わせた独自のコンセンサスメカニズムを採用しています。このハイブリッドアプローチにより、Solanaはブロック時間を400ミリ秒まで短縮し、理論的には1秒間に65,000のトランザクションを処理できます。

Solanaのスケーリング戦略は、Layer 2ソリューションに大きく依存するのではなく、ベースレイヤーの効率を最大化することに焦点を当てています。このアプローチには次のものが含まれます：

1. Proof of History
2. Tower BFT
3. Turbine
4. Gulf Stream
5. Sealevel
6. Pipelining
7. Cloudbreak
8. Archivers

## SolanaにおけるZK圧縮の動作方法
これらの最適化にもかかわらず、Solanaは状態膨張と計算コストの課題に直面しており、これがZK圧縮の探索につながりました。

圧縮：オンチェーンアカウントには状態ルート（圧縮されたすべてのアカウントの小さな指紋）だけが保存されます。基礎データはより安価なSolanaレジャーに保存されます。

ZK：プロトコルは、小さなゼロ知識証明（有効性証明）を使用して、圧縮状態の完全性を確保します。これはすべて内部で行われます。RPCプロバイダーから有効性証明を取得することができます。

ZK圧縮では、各圧縮PDAアカウントはその固有の永続的なアドレスによって識別できます。これはSolanaの既存システム（例えば、Gulf StreamトランザクションフォワーディングプロトコルやSealevel並列ランタイム）とシームレスに連携するように設計されています。圧縮アカウントのデータが変更されると、そのハッシュも変更されます。コアの考え方は、大量のデータや複雑な計算を迅速に検証できる簡潔な証明で表現することです。

### 再帰的SNARKSとZK圧縮
ZK圧縮の主要な側面の1つは、再帰的SNARKSの使用です。再帰的SNARKSは、他の証明を検証する証明を作成でき、大量の履歴データを単一の検証可能な証明に圧縮することを可能にします。

### MerkleツリーとZK圧縮
ZK圧縮メカニズムのもう1つの基本的なコンポーネントは、Merkleツリーの使用です。

Merkleツリーは、再帰的SNARKSと連携して効率的なデータ検証と圧縮を達成するためにSolanaのZK圧縮戦略の基本的なコンポーネントです。これを理解するために、社員アクセスのために指紋スキャンを使用する大企業を想像してください。各社員の完全な指紋画像を保存する代わりに、一意の「ハッシュ」を保存します。同様に、Merkleツリーはトランザクションデータをハッシュのツリーとして組織し、各リーフはトランザクションや状態データを表します。

スマートフォンを指紋で解除する場合、デバイスは現在の指紋を完全な指紋データベースと比較しません。保存されたハッシュと比較します。同様に、MerkleツリーはSolanaが大規模なデータセットの一部である特定のトランザクションを明らかにしたり処理したりすることなく簡潔な証明を作成することを可能にします。

iPhoneの顔認識が機能する方法を考えてみてください。顔の完全な3Dモデルを保存するのではなく、顔の重要なポイントを保存して本人確認を迅速に行います。同様に、Solanaのバリデーターは、Merkleルート（データセット全体の「デジタル指紋」のようなもの）だけを使用して圧縮データの完全性を迅速に検証できます。

顔認識のためにあらゆる角度からの顔データを保存する必要がないように、Solanaもすべての履歴データをオンチェーンに保存する必要はありません。Merkleルートが大規模なデータセットのコンパクトな表現として機能します。

### 状態コストとZK圧縮
Solanaにおける状態コストは、Solanaブロックチェーン上のデータ保存に関連する費用を指します。ネットワークが成長し、より多くのアプリケーションが構築されると、Solana上で保存される状態の量が増加します。2023年第4四半期には、Solanaは1日あたり4000万以上のユーザートランザクションを記録しました。このアプリケーションとユーザーの急増は、ユーザーの費用を増加させ、スケーラビリティの問題を引き起こす可能性があります。

ZK圧縮は、この問題に直接対処し、大量の状態を簡潔な証明

で表現することを可能にします。例えば、アカウントのすべての履歴状態を保存する代わりに、Solanaはその履歴に基づいて現在の状態が正しいことを検証する圧縮証明を保存できます。これにより、オンチェーンに保存するデータの量が劇的に減少し、状態コストが削減されます。

Solanaの分散型取引所を考えてみましょう。ZK圧縮なしでは、すべての注文書と取引履歴を保存する必要があります。ZK圧縮を使用すると、現在の注文書の状態の圧縮証明と最近の取引の有効性を証明する証明を保存することができます。これにより、状態保存の要件が大幅に減少します。

> ZK圧縮は全体的な状態コストを削減しますが、ZK証明の生成自体は多くの計算を必要とします。これは、ネットワークがオンチェーン計算の削減の恩恵を受ける代わりに、証明生成のためのオフチェーン計算の増加というトレードオフを生み出します。

Solanaのネイティブ圧縮システムにおけるZK証明の生成と検証のプロセスは、いくつかのステップを含みます：

a) データ集約：一定期間またはブロック数にわたるトランザクションデータと状態変更を集約します。

b) 証明生成：これらの集約された変更の有効性を基礎データを明らかにすることなく証明するゼロ知識証明を生成します。

c) オンチェーン提出：生成された証明をSolanaブロックチェーンに提出します。

d) 検証：Solanaのバリデーターが証明を検証し、圧縮データの有効性を確認します。

e) 状態更新：成功した検証後、ブロックチェーンの状態が適宜更新されます。

### ZK圧縮の実世界応用
これをSolanaの分散型取引所（DEX）に適用してみましょう：

ZK圧縮なしでは、DEXはすべての取引、注文、状態変更を保存する必要があります。Jupiter Aggregatorのような多くの取引が行われる取引所では、これはすぐに管理不可能になります。

ZK圧縮を使用する場合：

1. DEXは指定された期間内のすべての取引のMerkleツリーを作成します。
2. この期間内のすべての取引が有効であったことを示すZK SNARKを生成します。
3. MerkleルートとZK SNARKのみをSolanaブロックチェーンに提出します。
4. バリデーターは証明を迅速に検証し、各個別の取引を処理することなく取引所の状態を更新できます。

これは、高セキュリティビルディングが指紋認証と顔認識の両方を使用するのに似ています。各入場のたびに全従業員のバイオメトリクスデータベースを保存してチェックするのではなく、バイオメトリクスデータから生成されたコンパクトな「証明」を保存し、この証明を迅速に検証します。この証明は基礎のバイオメトリクス情報（氏名、出生地、住所など）を開示したり保存したりせずに機能します。

SolanaにおけるZK圧縮は次のことを達成します：

1. データの完全性
2. プライバシー
3. 効率性、および
4. スケーラビリティ

### Solanaのパフォーマンスとスケーラビリティへの影響
ネイティブZK圧縮の実装は大きな影響を与えます：

1. 履歴データと状態情報の圧縮により、ネットワークが拡大するにつれて問題となる状態膨張を軽減できます。
2. 圧縮されたデータは保存スペースを少なく必要とし、ノードオペレーターのハードウェア要件を削減し、より多くの参加者がノードを運用できるようになります。
3. データサイズと計算要件の削減により、Solanaはより多くのトランザクションを処理できます。
4. 状態とトランザクションデータを圧縮する能力により、Solanaはリソース要件の比例増加を伴わずに、増加するユーザーとアプリケーションを効率的にスケーリングできます。
5. 各トランザクションの処理に必要なデータ量を最小限に抑えることで、ZK圧縮はネットワーク全体の計算コストを削減するのに役立ちます。

## SolanaのZK圧縮の利点
1. ネイティブ統合：ZK圧縮をプロトコルレベルで実装することで、ネットワーク上のすべてのトランザクションおよびアプリケーションがこの最適化の恩恵を受けます。
2. 保持されたセキュリティ：ゼロ知識証明の使用により、ネットワークのセキュリティと検証可能性を損なうことなくデータを圧縮できます。
3. 効率の向上：ネイティブZK圧縮は、状態膨張と計算コストの両方に同時に対処し、ブロックチェーンネットワークの主要なスケーラビリティの課題に取り組みます。
4. 将来の最適化の可能性：プロトコルの中核として、SolanaのZK圧縮は将来のアップデートでさらに最適化および拡張される可能性があります。
5. 一貫したユーザー体験：Layer 2ソリューションとは異なり、ネイティブアプローチにより一貫したユーザー体験を維持します。

## ZK圧縮の課題と制限
その潜在的な利点にもかかわらず、SolanaのネイティブZK圧縮アプローチにはいくつかの課題と制限があります：

- トランザクションサイズの増加
- 高い計算ユニット使用
- トランザクションあたりの状態コスト

## ZKロールアップとZK圧縮の比較
この比較分析をさらに掘り下げるために、重要な側面を分解し、それらの影響を探ってみましょう。

### 1. アーキテクチャの違い

- **EthereumのZKロールアップ**: Layer 2ソリューションであり、オフチェーン処理が必要
- **SolanaのZK圧縮**: Layer 1に統合され、オンチェーン処理

この基本的な違いは、各ブロックチェーンがどのようにスケールし、開発者がネットワークとどのように相互作用するかに影響を与えます。Ethereumのアプローチはより柔軟性とモジュール性を提供しますが、Solanaのアプローチはより直接的な最適化を提供します。

### 2. スケーラビリティアプローチ

- **Ethereum**: 数千のトランザクションを1つの証明にまとめる
- **Solana**: 個々のトランザクションのデータフットプリントを削減

Ethereumのアプローチはバースト時により劇的なスケーラビリティの改善をもたらす可能性があり、Solanaのアプローチは一貫して高いスループットを提供します。この違いは、各プラットフォーム上のアプリケーションが高負荷時や安定時の運用をどのように処理するかに影響します。

### 3. セキュリティの影響

- **Ethereum**: メインネットのセキュリティを継承するが、ロールアップオペレーターのリスクが発生
- **Solana**: 統一されたセキュリティだが、ネットワーク全体の脆弱性の可能性がある

セキュリティモデルには異なるトレードオフがあります。Ethereumのアプローチはリスクを分散化しますが、新しいアクター（ロールアップオペレーター）を導入します。一方、Solanaのアプローチはセキュリティモデルを簡素化しますが、脆弱性の影響が大きくなる可能性があります。

### 4. 分散化の影響

- **Ethereum**: 複数のロールアッププロバイダーによって高い分散化を維持
- **Solana**: ハードウェア要件のために中央集権化の可能性が高いが、フラグメンテーションを回避

この違いは、ネットワークの回復力、検閲耐性、および各ブロックチェーンの全体的なエトスに影響します。Ethereumのアプローチは従来のブロックチェーンの分散化の理想により近く、一方でSolanaはパフォーマンスと一体感を優先します。

### 5. 開発者体験

- **Ethereum**: 馴染みのある環境でZKソリューションの統合が容易
- **Solana**: 独自のアーキテクチャで学習曲線が急だが、最適化の可能性が高い

これにより、エコシステムの成長、開発者の採用、および各プラットフォーム上で繁栄するアプリケーションの種類に影響します。Ethereumはより幅広い開発者に魅力的であり、Solanaはパフォーマンス志向のプロジェクトに向いているかもしれません。

### 6. 経済モデル

- **Ethereum**: オンチェーン手数料の償却によるコスト削減
- **Solana**: ネイティブ効率性による一貫して低い手数料

これらの異なる経済モデルは、ユーザーの行動、アプリケーション設計、および各プラットフォームで経済的に実行可能なユースケースに影響を与えます。

### 7. 将来のスケーラビリティ

- **Ethereum**: Layer 2ソリューションの継続的な革新
- **Solana**: ベースレイヤーの進歩と密接に結びついている

このスケーラビリティアプローチの違いは、各プラットフォームの長期的な進化を形作ります。Ethereumのモジュラーアプローチは多様なスケーリングソリューションを可能にし、Solanaの統合アプローチはより基本的な最適化を可能にするかもしれません。

### より深い影響

1. エコシステム開発: Ethereumのアプローチは、異なるユースケースに特化したLayer 2ソリューションを持つ多様なエコシステムにつながる可能性があります。Solanaのアプローチは、より統一されたが、潜在的に多様性に欠けるエコシステムを生むかもしれません。
2. 相互運用性: EthereumのLayer 2ソリューションは、クロスロールアップのコミュニケーションとコンポーザビリティの課題に直面するかもしれません。Solanaの統一アプローチは、そのエコシステム内の相互運用性を簡素化しますが、他のブロックチェーンとの統合に課題があるかもしれません。
3. ガバナンスとアップグレード可能性: Ethereumのモジュラーアプローチは、ベースレイヤーの変更に合意を必要とせず、スケーリングソリューションの迅速な革新を可能にします。Solanaの統合アプローチでは、重要なスケーリングの改善にはより調整されたネットワークアップグレードが必要かもしれません。
4. リソース要件: 両方のネットワークがスケールするにつれて、異なるリソースの課題に直面します。Ethereumは複数のロールアップを管理する上での複雑さが増す可能性があり、Solanaはバリデーターのハードウェア要件が増加するかもしれません。
5. ユーザー体験: Ethereumユーザーは複数のLayer 2ソリューションをナビゲートする必要があり、断片的な体験になる可能性があります。Solanaユーザーはより統一された体験を享受できますが、スケーリングソリューションの選択において柔軟性が低いかもしれません。

## 結論
EthereumのZKロールアップとSolanaのZK圧縮の比較は、ブロックチェーンのスケーラビリティの重要な課題に対処するための2つの異なるアプローチを明らかにしています。両方の戦略はゼロ知識証明の力を利用していますが、根本的に異なる方法で実装されており、それぞれに独自の利点とトレードオフがあります。

EthereumのZKロールアップは、メインチェーンのセキュリティと分散化を維持しながらトランザクションスループットを劇的に増加させるモジュラーなLayer 2アプローチを代表しています。この戦略は迅速な革新と専門化されたソリューションを可能にし、多様なスケーリングオプションのエコシステムを促進する可能性があります。ただし、ユーザーと開発者は複数のLayer 2ソリューションをナビゲートする必要があるため、複雑さが増します。

対照的に、SolanaのネイティブZK圧縮は、ベースプロトコル自体を最適化することを目的としたより統合されたLayer 1アプローチを提供します。個々のトランザクションのデータフットプリントを削減することで、Solanaは一貫した高いスループットを達成し、統一されたユーザー体験を維持します。このアプローチは開発とブロックチェーンとの相互作用を簡素化しますが、分散化の課題やネットワーク全体の脆弱性に直面する可能性があります。

ブロックチェーン業界が進化し続ける中で、スケーラビリティの課題に対する一律の解決策は存在しないことが明らかです。これらのアプローチの選択は、特定のユースケース、開発者の好

み、および各ブロックチェーンエコシステムの全体的な目標に依存するでしょう。さらに、この分野の急速な革新は、ハイブリッドアプローチや全く新しいスケーリングパラダイムの出現を示唆しています。

最終的に、これらのスケーリングソリューションの成功は、その技術的なメリットだけでなく、活気あるエコシステムを育成し、実世界のアプリケーションをサポートし、ユーザーに価値を提供する能力によって測定されるでしょう。ブロックチェーン技術が成熟するにつれ、焦点は生のパフォーマンス指標からユーザー体験、開発者の生産性、および既存システムとのシームレスな統合などの要因にシフトしていくでしょう。

ZKロールアップとZK圧縮の継続的な開発と洗練は、ブロックチェーン技術の未来を形作る上で重要な役割を果たすことは間違いありません。スケーラビリティの限界を押し広げることで、これらの革新は次世代の分散型アプリケーションの道を切り開き、真にスケーラブルでアクセス可能なブロックチェーンインフラストラクチャのビジョンに近づけるでしょう。
